# Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

<ol>
<li>**html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,</li>
<li>**Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów</li>
<li>**XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym
do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.</li>
</ol>
Przykład kodu *html* i jego interpretacja w przeglądarce:

<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>


![g1](g1.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}

![g2](g2.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
 </body>
</html>

![g3](g3.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www). Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku test.docx poleceniem: **unzip**
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
 Length	Date			Time		Name

 573 	2022-03-20	08:55 	rels/.rels
 731 	2022-03-20	08:55	docProps/core.xml
 508 	2022-03-20	08:55	docProps/app.xml
 531 	2022-03-20	08:55	word/_rels/document.xml.rels
 1288 	2022-03-20	08:55	word/document.xml
 2429 	2022-03-20	08:55	word/styles.xml
 853 	2022-03-20	08:55	word/fontTable.xml
 257 	2022-03-20	08:55	word/settings.xml
 1374 	2022-03-20	08:55	[Content_Types].xml

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
• CommonMark,
• GitHub Flavored Markdown (GFM),
• Markdown Extra.

# Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![g4](g4.png)

## Definiowanie list

![g5](g5.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

## Wyróżnianie tekstu

![g6](g6.png)

## Tabele

![g7](g7.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka

## Odnośniki do zasobów

[odnośnik do zasobów] (www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku] (LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu] [1]

[1]: http://google,com
## Obrazki

![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

## Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![g8](g8.png)

## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![g9](g9.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. https://hackmd.io/ online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![g10](g10.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia: https://pandoc.org/demos.html
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/) Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia

![g11](g11.png)

![g12](g12.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer. W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala: $pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
